\documentclass{opaper}

\begin{document}
    \m {ОПРЕДЕЛЕНИЯ И ОБОЗНАЧЕНИЯ}
    \medskip

    \olist {
        {[$M = \set{\run{A}{n}}$]}
        /{- $M$ - Конечный пронумерованный набор размера $n$.},
        %
        {[$M = \set{\run{A}{n}, \dots}]$}
        /{- $M$ - Не более, чем счётное множество с нумерацией от 1.},
        %
        {События $\run{A}{n}$ из $\sigma$-алгебры событий, о которых говорят,
        что они образуют полную группу событий}
        /{- $\run{A}{n}$, если:
        \f {
            &1)\ \forall i\in\wb{1,n}\ P(A_i) > 0
            \\&2)\ \run{A}{n}\tpp{ попарно несовместны}
            \\&3)\ \sumion A_i = \Omega
        }},
        %
        {[$P(A|B)$]}
        /{- Вероятность события $A$ при условии, что событие $B$ произошло.
        Раскрывается по формуле:
        \f {
            P(A|B) = \frac{P(A\cdot B)}{B},\ P(B) > 0
        }},
        %
        {События $A$ и $B$, которые называют независимыми}
        /{- $A$ и $B$, если наступление (ненаступление) события $A$
        не меняет вероятности наступления или ненаступления события $B$;
        т.е. если $P(A|B) = P(A)$ или $P(A\cdot B) = P(A)\cdot P(B)$.},
        %
        {События $A$ и $B$, которые называют зависимыми}
        /{- $A$ и $B$, если известно, что они не являются независимыми.},
        %
        {События $\run{A}{n}$, о которых говорят, что они попарно независимы}
        /{- $\run{A}{n}$, если:
        \f {
            &\forall i,j\in\wb{1,n}:\ i\neq j
            \\&P(A_i\cdot A_j) = P(A_i)\cdot P(A_j)
        }},
        %
        {События $\run{A}{n}$, о которых говорят, что они независимы в совокупности}
        /{- $\run{A}{n}$, если:
        \f {
            &\forall \run{i}{k}:\ 1\leqs\run{i}{k}\leqs n
            \\&P(A_{i_1}\cdot A_{i_2}\cdot ... \cdot A_{i_k})
            = P(A_{i_1})\cdot P(A_{i_2})\cdot ... \cdot P(A_{i_k})
        }\pagebreak}
    }

    \medskip
    \m {ТЕОРЕМЫ}
    \medskip

    \olist {
        {Свойство вероятности $1^0$}
        /{\f {
            P(\varnothing) = 0
        }},
        %
        {Свойство вероятности $2^0$}
        /{\f {
            &\forall M = \set{\run{A}{n}}\subseteq\cA
            \\[5pt]&P\Brackets{\xsum_{A_i\in M} A_i} = \xsum_{A_i\in M} P(A_i)
        }
        \\Доказательство:
        \f {
            &1)\ \tpp{Дополняем $M$ до последовательности $M_n$, положив, что }
            \forall i>n\ A_i = \varnothing  
            \\&2)\ \tpp{Очевидно, что все события в $M_n$ попарно независимы.
            Тогда по аксиоме 3:}
            \\&P\Brackets{\xsum_{A_i\in M} A_i} = P\Brackets{\sumnoi M_i}
            = \sumnoi P(M_i) = \xsum_{A_i\in M} P(A_i)
        }},
        %
        {Следствие из свойства $2^0$}
        /{\f {
            \forall A\ P(\widebar{A}) = 1-P(A)
        }
        \\Доказательство:
        \f {
            &\sys {
                A\cap\widebar{A} = \varnothing
                \\A+\widebar{A} = \Omega
                \\P(A+\widebar{A}) = P(A)+P(\widebar{A})\tpp{ (из $2^0$)}
                \\P(\Omega) = 1\tpp{ (2 аксиома)}
            } \thennq P(\Omega) = P(A)+P(\widebar{A}) = 1 \quad\eqq
            \\&\eqq\ P(\widebar{A}) = 1 - P(A)\tpp{, чтд.}
        }},
        %
        {Свойство вероятности $3^0$}
        /{\f {
            A\subseteq B \qthennq P(B\sm A) = P(B) - P(A)
        }},
        %
        {Свойство монотонности вероятности}
        /{\f {
            P(B) - P(A) \geqs 0 \qthennq P(A) \leqs P(B)
        }},
        %
        {Свойство вероятности $4^0$}
        /{\f {
            \forall A\in\cA\ 0\leqs P(A) \leqs 1
        }},
        %
        {Теорема сложения $5^0$}
        /{\f {
            \forall A,B\in\cA\ P(A\cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cdot B)
        }
        \\Доказательство:
        \f {
            &\sys {
                P(A\cup B) = P(A) + P(B\cdot\wb{A})
                \\P(B) = P(A\cdot B) + P(B\cdot\wb{A})
            }
            \\&P(A\cup B) - \brackets{P(B)} = P(A) + P(B\cdot\wb{A})
            - \brackets{P(A\cdot B) + P(B\cdot\wb{A})}
            \\&P(A\cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cdot B)\tpp{, чтд.}
        }},
        %
        {Обобщённая теорема сложения}
        /{\f {
            &P(A_1\cup A_2\cup \dots \cup A_n)
            = \sumion P(A_i)
            - \xsum_{i<j} P(A_i A_j) +
            \\&+ \xsum_{i<j<m} P(A_iA_jA_m)
            - \dots
            + (-1)^{n-1}\cdot P(A_1A_2\dots A_n)
        }},
        %
        {Свойство вероятности $6^0$}
        /{\f {
            M = \set{\run{A}{n}}\tpp{ - полная группа событий (ПГС)}
            \thenn \xsum_{A_i\in M} A_i = 1
        }},
        %
        {Свойство условной вероятности $1^0$}
        /{\f {
            &\forall A,B\in\cA:\ P(B) > 0
            \\&0\leqs P(A|B)\leqs 1
        }},
        %
        {Свойство условной вероятности $2^0$}
        /{\f {
            &\forall A\in\cA:\ P(A) > 0
            \\&P(\varnothing|A) = 0
        }},
        %
        {Свойство условной вероятности $3^0$}
        /{\f {
            &\forall A\in\cA:\ P(A) > 0
            \\&P(\Omega|A) = 1
        }},
        %
        {Свойство условной вероятности $4^0$}
        /{\f {
            &\forall A,B,C\in\cA:\ P(B) > 0
            \\&P((A+C)|B) = P(A|B) + P(C|B)\tpp{, если $A$ и $C$ несовместны.}
        }},
        %
        {Теорема умножения $5^0$}
        /{\f {
            &\forall A,B\in\cA:\ P(A),P(B) > 0
            \\&P(A\cdot B) = P(A)\cdot P(B|A) = P(B)\cdot P(A|B)
        }},
        %
        {Обобщённая теорема умножения}
        /{\f {
            &\forall \run{A}{n}\in\cA
            \\&P(A_1\cdot A_2\cdot ... \cdot A_n)
            = P(A_1)\cdot P(A_2|A_1)\cdot P(A_3|A_1A_2)\cdot
            ... \cdot P(A_n|A_1A_2\dots A_{n-1})
        }},
        %
        {Замечание о независимых событиях}
        /{\mnext Если событие $A$ не зависит от $B$, то и $B$ не зависит от $A$.
        \medskip},
        %
        {Утверждение о связи несовместности и зависимости}
        /{\f {
            &\forall A,B\in\cA:\ P(A),P(B)>0
            \\&A\cdot B = \varnothing \qthennq P(A\cdot B)\neq P(A)\cdot P(B)
        }\pagebreak}
    }

    \medskip
    \m {ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
    \medskip

    \olist {
        {Пример независимого события}
        /{\mnext Эксперимент: двукратное подбрасывание монеты.
        \f {
            &\Omega=\set{\tpp{ГГ,ГР,РГ,РР}}
            \\&P(\set{\w_i}) = \frac{1}{4},\ i=\wb{1,4}
            \\[8pt]&A = \set{\tpp{выпадение герба при первом подбрасывании}}
            = \set{\tpp{ГГ,РГ}}
            \\&B = \set{\tpp{выпадение герба при втором подбрасывании}}
            = \set{\tpp{ГГ,ГР}}
            \\[8pt]&P(A) = \frac{1}{2},\ P(B) = \frac{1}{2}
            \\&P(A\cdot B) = P(\set{\tpp{ГГ}}) = \frac{1}{4} = P(A)\cdot P(B)
            \\[8pt]&\tpp{Следовательно, события $A$ и $B$ независимы.}
        }}
    }
\end{document}
